\section{Modélisation bidimensionnelle}\label{chap:Modele2D}

Cette géométrie va modéliser une \emph{coupe} verticale du bâtiment. Les épaisseurs seront représentées explicitement par la géométrie et par le maillage.

\subsection{Réalisation de la géométrie}
\subsubsection{Géométrie}

Après avoir lancé \salomemeca, vous pouvez ouvrir le module \SAModuleGeom en sélectionnant \fbox{\includegraphics[width=0.3cm,height=0.3cm]{./images/icon_ModuleGEOM}} dans la barre de sélection des modules (figure \ref{Fig:BAT_GeomSelectModule}).
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=3.0]{./images/win_SelectModules}
    \caption{Barre de sélection des modules}
    \label{Fig:BAT_GeomSelectModule}
\end{figure}
On va procéder de manière séquentielle en commençant par construire la fondation sous la forme d'un rectangle. On crée ce rectangle par \SAGMNewEntityPrimitivesRectangle. La fenêtre de création \ref{Fig:BAT_CreationRectangle} s'ouvre.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{./images/win_CreateRectangle}
    \caption{Création d'un objet \SAGORectangleTXT }
    \label{Fig:BAT_CreationRectangle}
\end{figure}
Choisissez le premier mode de construction \fbox{\includegraphics[width=0.3cm,height=0.3cm]{./images/icon_CreateRectanglePlaneDimensions}} (construction dans le repère principal), donnez le nom \texttt{foundation} dans \SAGWCreateRectangleName, sélectionnez le plan \SAGWCreateRectangleOXY. Attention ! La hauteur est suivant l'axe $Ox$, il faut donc  $0,4$ dans \SAGWCreateRectangleWidth et $8,18$ dans \SAGWCreateRectangleHeight.
Il suffit ensuite de copier ce rectangle pour créer les trois planchers.
Sélectionnez \SAGMOperationsTransformationTranslation. La fenêtre de création \ref{Fig:BAT_CTranslation} s'ouvre.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{./images/win_TransformationTranslation}
    \caption{Translation d'un objet}
    \label{Fig:BAT_CTranslation}
\end{figure}

Choisissez le premier mode \fbox{\includegraphics[width=0.3cm,height=0.3cm]{./images/icon_TranslationGlobalCoordinatesSystem}} (translation dans le repère principal). On sélectionne l'objet à translater par \SAGWTranslationObject et la valeur du vecteur de translation par \SAGWTranslationDX \SAGWTranslationDY \SAGWTranslationDZ.
On translate avec $DX=0$ et $DY=4$. Donnez le nom \texttt{Floor\textunderscore 1} à la place de la valeur par défaut \texttt{Translation\textunderscore 1}. Attention ! Il faut laisser cochée la case \SAGWTranslationCreateCopy pour créer un deuxième rectangle.

On a ainsi créé le premier plancher. Il suffit de répéter l'opération encore deux fois pour obtenir le deuxième et le troisième plancher (le toit).

On va maintenant construire les deux murs. Le premier mur est un rectangle obtenu par \SAGMNewEntityPrimitivesRectangle. Donnez le nom \texttt{wall\textunderscore Left} dans \SAGWCreateRectangleName, sélectionnez le plan \SAGWCreateRectangleOXY. La hauteur est suivant l'axe $Ox$, il faut donc  $12,4$ (hauteur totale du batiment !) dans \SAGWCreateRectangleWidth et $0,18$ dans \SAGWCreateRectangleHeight. Par défaut le mur est centré en $(0,0)$. Il faut donc le translater avec $DX=-4$ et  $DY=6$ . Attention ! Cette fois-ci, il faut décocher la case \SAGWTranslationCreateCopy sinon vous allez créer un deuxième mur au lieu de le déplacer.  Pour créer le mur de droite, il suffit de translater \texttt{wall\textunderscore Left} de $DX=8$ en le copiant. Pensez à le renommer \texttt{wall\textunderscore Right} par exemple.

Au final, on obtient un ensemble de six objets: la fondation, les deux planchers, le toit et les deux murs sur la figure \ref{Fig:BAT_Building}.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_Ensemble_2D}
    \caption{Bâtiment}
    \label{Fig:BAT_Building}
\end{figure}

\pagebreak
\subsubsection{Préparations pour le maillage}

Nous avons l'ensemble des éléments géométriques du bâtiment, c'est à dire six rectangles. Pour pouvoir faire les calculs, il faut \emph{mailler} ce bâtiment. La première chose à savoir c'est que \codeaster ne peut affecter les éléments finis puis faire le calcul que sur un seul maillage à la fois, on ne peut pas lui faire employer les différents maillages de manière indépendante.

Nous souhaitons obtenir un maillage régulier (par exemple en utilisant des quadrangles) et conforme, c'est-à-dire sans trous ni recouvrement entre les éléments.

On peut procéder de deux manières:
\begin{enumerate}
    \item Mailler de manière  \emph{indépendante} les murs et les planchers, puis réaliser différentes opérations sur ces maillages dans \salome pour en assurer la conformité avant d'en envoyer un seul à \codeaster;
    \item Créer une seule entité géométrique dans \salome, la mailler puis l'envoyer à \codeaster.
\end{enumerate}

Nous proposons ici la seconde option. Nous allons donc créer une seule entité géométrique.
Si on veut une seule entité topologique, la première idée est de créer un objet de type \SAGOCompound de manière brutale (par \SAGMNewEntityBuildCompound). Cet objet est une sorte de \emph{sac} réunissant différentes entités géométriques sans faire aucune opérationentre elles. Pour contrôler l'objet obtenu on peut utiliser \SAGMInspectionWhatIs. N'ayant procédé à aucune opération sur l'ensemble des six objets, on obtient logiquement 6 \SAGOFace et 24 \SAGOEdge comme le montre la figure \ref{Fig:BAT_WhatIsCompound}.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_Ensemble_2D_WhatIsCompound}
    \caption{Contenu de l'objet \SAGOCompoundTXT  représentant le bâtiment.}
    \label{Fig:BAT_WhatIsCompound}
\end{figure}

Si on procède ainsi, quand on va mailler l'entité, on va avoir des nœuds en double. En effet, les mailleurs dans \salome ont une approche \emph{hiérarchique}: on commence par mailler les arêtes, puis les surfaces, puis les volumes (dans le cas tridimensionnel, ce qui n'est pas le cas ici).
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=3.0]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_PbmMaillage}
    \caption{nœuds dupliqués sur l'arête commune}
    \label{Fig:BAT_PbmMaillage}
\end{figure}

Suivons la procédure en observant la figure \ref{Fig:BAT_PbmMaillage} pour comprendre ce résultat. \salome va d'abord mailler un premier mur en commençant par ses arêtes, puis en maillant le rectangle (nœuds rouges). Ensuite, il passe à un plancher et va faire de même (nœuds bleus).
Bien entendu, visuellement, le mur et le plancher sont  confondus sur leur arête inférieure mais on les a séparés sur la figure pour rendre la chose plus lisible.
Donc sur l'arête commune entre les deux entités (plancher et mur), au mieux (si on a le même nombre de nœuds sur les deux arêtes!) on aura des nœuds en double (nœuds entourés en pointillé), c'est-à-dire des nœuds occupant la même position géométrique  mais topologiquement distincts ce qui produit un maillage non-conforme au sens du calcul (pour être plus précis, le mouvement de ces points est décrit par deux inconnues distinctes). On pourrait corriger ce défaut de deux manières différentes:
\begin{enumerate}
    \item Fusionner les nœuds géométriquement confondus dans le module \SAModuleMesh de \salome;
    \item Demander à \codeaster lors du calcul de faire une \emph{liaison} cinématique entre ces nœuds, c'est-à-dire donner une relation entre les degrés de liberté du problème.
\end{enumerate}

Mais nous allons procéder d'une autre manière en préparant la géométrie dès le module \SAModuleGeom et en le maillant en une seule fois.
L'idée est toujours d'avoir une seule entité géométrique (dans notre cas, on aura six rectangles), mais dont toutes les arêtes géométriquement superposées seront uniques.
Pour cela, on va créer une \emph{partition} avec en demandant à \salome de réunir tous les objets (murs et planchers) dans un seul objet \SAGOCompound mais cette fois-ci en faisant les opérations topologiques nécessaires.

Choississez l'opération \SAGMOperationsPartition et la fenêtre \ref{Fig:BAT_WindowOperationPartition} s'ouvre.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_Ensemble_2D_FenetrePartition.png}
    \caption{Réalisation d'une partition}
    \label{Fig:BAT_WindowOperationPartition}
\end{figure}
Cliquez dans la case \texttt{Objects} (et non \texttt{Tool Objects}), puis sélectionnez  les objets (murs et planchers) dans l'arbre d'étude. Pour pouvoir en sélectionner plusieurs, il suffit d'utiliser la touche \keys{Ctrl}. Pour contrôler l'objet obtenu on peut encore utiliser \SAGMInspectionWhatIs comme le montre la figure \ref{Fig:BAT_WhatIsPartition}. Si on compte <<à la main>> les arêtes, on doit en trouver 52 (c'est facile à compter !), ce qui prouve qu'il n'y a aucune arête en double

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_Ensemble_2D_WhatIsPartition}
    \caption{Contenu de l'objet \SAGOCompoundTXT représentant le bâtiment après partition. }
    \label{Fig:BAT_WhatIsPartition}
\end{figure}

Cet objet a deux propriétés importantes: il contient uniquement des faces à quatre arêtes, ce qui permet de le mailler en quadrangle et toutes les arêtes sont communes, il n'y aura donc pas de nœuds en double.

Cette manière de préparer une géométrie avant son maillage est absolument fondamentale dans \salome. Par exemple, si on veut absolument un nœud au milieu de la fondaation pour y appliquer des conditions limites spécifiques à l'interaction sol-structure comme on le verra dans les calculs, on procède de la même manière par une partition.

On commence par créer un objet \SAGOEdge au milieu par le sketcher. On sélectionne\SAGMNewEntityBasicTwoDSketch. La fenêtre de création \ref{Fig:BAT_Creation2DSketch} s'ouvre.
On peut créer cet objet dans n'importe quel plan.
\begin{itemize}
    \item Créez le point de coordonnées $\left( 0,-1 \right)$ avec les valeurs $X=0$ et $Y=-1$ dans l'onglet \SAGWSkValues puis cliquer sur \SAGWSkValuesApply;
    \item Sélectionnez le segment dans le type d’élément (\SAGWSkElementType) puis \SAGWSkDestinationTypePoint dans \SAGWSkDestinationType, et \SAGWSkDestinationPointAbsolute dans \SAGWSkDestinationPoint. Avec les valeurs $X=0$ et $Y=13$, on obtient le second point puis cliquer sur \SAGWSkValuesApply;
    \item Terminez en cliquant sur \SAGWSkSketchClose (et non \SAGWSkSketchClosure car il s'agit d'une seule arête).
\end{itemize}
On obtient une arête au milieu du bâtiment. Cette arête est volontairement plus longue que la hauteur du bâtiment. C'est une précaution pour que les opérations topologiques se passent bien, sans problème éventuel de précision dans les coordonnées.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{./images/win_Create2DSketch}
    \caption{Création d'un objet par esquisse}
    \label{Fig:BAT_Creation2DSketch}
\end{figure}

On va créer une nouvelle partition en demandant à \salome de réunir l'objet précédent du bâtiment (déjà partitionné) et la nouvelle arête dans un seul objet avec \SAGMOperationsPartition.
Comme \salome va mailler sur la géométrie en respectant les arêtes, on aura toujours un nœud au milieu des planchers et de la fondation.

\subsubsection{Création des groupes}

Pour appliquer les conditions limites ou affecter les matériaux ou les épaisseurs, \codeaster n'ayant accès qu'au maillége (et non à la géométrie), il utilise la notion de \CAGroupElem et \CAGroupNode. Ces objets sont donc définis sur le maillage de la structure (ici le bâtiment) et on peut effectivement les créer au moment du maillage en sélectionnant à la main, par interaction graphique ou via des filtres les éléments ou les nœuds constituants ces groupes. Néanmoins cette manière <<artisanale>> de faire est peu robuste et peu pratique. En particulier, dès lors que l'on change de maillage, il faut recréer ces groupes !
Les objets \SAGOGroup sont très importants lorsqu'on maille une pièce. En effet, ces objets étant définis \emph{sur la géométrie}, leur contenu est automatiquement mis à jour lorsque les hypothèses ou les algorithmes de maillage sont modifiées.
L'idée est donc de prévoir quelle entités géométriques seront nécessaires:
\begin{itemize}
    \item pour contrôler la qualité des maillages (par exemple par l'utilisation des objets \SAMOSubMesh;
    \item pour appliquer les conditions limites, les chargements et les propriétés dans le calcul qui dépendent de l'espace;
    \item pour réaliser certains post-traitements (extraction des contraintes le long d'une ligne par exemple).
\end{itemize}
Ces objets appartiennent à la pièce qu'on va mailler ensuite. Il faut donc les créer de manière à ce qu'ils soient des objets \emph{fils} de la pièce.

Pour créer les objets \SAGOGroup:
\begin{itemize}
    \item Sélectionnez l'objet dans l'arbre d'étude
    \item Créer les groupes \SAGMBrowserCreateGroup après avoir cliqué avec \SAKeyRightMouse sur l'objet pour avoir le menu contextuel
\end{itemize}
On peut aussi directement sélectionner dans le menu par \SAGMNewEntityGroup. La fenêtre de création des groupes apparaît comme sur la figure \ref{Fig:BAT_CreateGroups}:

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{./images/win_CreateGroup}
    \caption{Création des groupes}
    \label{Fig:BAT_CreateGroups}
\end{figure}

Cette fenêtre est divisée en plusieurs zones:
\begin{itemize}
    \item \SAGWCreateGroupShapeType: choix de la dimension topologique du groupe: ponctuel, linéique, surfacique ou volumique grâce aux icones  \fbox{\includegraphics[width=0.3cm,height=0.3cm]{./images/icon_CreateGroupPonctual}} \fbox{\includegraphics[width=0.3cm,height=0.3cm]{./images/icon_CreateGroupLineic}} \fbox{\includegraphics[width=0.3cm,height=0.3cm]{./images/icon_CreateGroupSurfacic}} \fbox{\includegraphics[width=0.3cm,height=0.3cm]{./images/icon_CreateGroupVolumic}}
    \item \SAGWCreateGroupName: nom du groupe (qui pourra être modifié \emph{a posteriori}). Attention de respecter les règles de \codeaster (pas d'espaces, pas d'accents et moins de 24 caractères)
    \item \SAGWCreateGroupMainShape: choix de l'objet sur lequel vont reposer les groupes
    \item options de sélection: la sélection graphique peut-être difficile sur les objets complexes, vous disposez donc de possibilités de filtrage (type d'objet par exemple)
\end{itemize}

L'erreur la plus fréquente est de sélectionner les \emph{mauvais} objets dans l'arbre d'étude. En effet, il faut que ce soit les objets \emph{définissant} l'objet et non ceux servant à le \emph{construire}. Vous pouvez demander à \emph{exploser} la pièce principale en objets élémentaires grâce à \SAGMNewEntityExplode, mais ça peut générer beaucoup d'objets ! Dans notre cas, la sélection directe à la souris dans la fenêtre graphique est suffisante.

On propose de créer les objets suivants:
\begin{itemize}
    \item un groupe linéique sur le bord inférieur de la fondation. Cette zone étant cosntituée de plusieurs arêtes (à cause de la partition), bien prendre garde à ajouter toutes les petites arêtes.
    \item un groupe ponctuel le nœud inférieur au milieu de la fondation;
    \item un groupe linéique \texttt{Long\TextUnderscore Mur}, pour contrôler le maillage des murs \ref{Fig:BAT_GroupesAretes};
    \item un groupe linéique \texttt{Long\TextUnderscore Plancher}, pour contrôler le maillage des planchers \ref{Fig:BAT_GroupesAretes};
    \item un groupe linéique \texttt{Long\TextUnderscore Plancher}, pour contrôler le maillage dans l'épaisseur des planchers \ref{Fig:BAT_GroupesAretes};
    \item un groupe linéique \texttt{Long\TextUnderscore Mur}, pour contrôler le maillage dans l'épaisseur des murs \ref{Fig:BAT_GroupesAretes}.
\end{itemize}

Simplement en sélectionnant le type, puis en cliquant dans la fenêtre graphique et sur le bouton \SAGWCreateGroupAdd.
\begin{table}[!ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        \includegraphics[scale=0.3]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_AretesPlanchers}
         & \includegraphics[scale=0.3]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_AretesMurs}             \\
        \hline
        \includegraphics[scale=0.3]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_AretesEpaisseursMurs}
         &
        \includegraphics[scale=0.3]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_AretesEpaisseursPlanchers} \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Groupes pour les arêtes}
    \label{Fig:BAT_GroupesAretes}
\end{table}

L'ensemble des groupes à créer est résumé sur les tableaux \ref{Tab:BAT_GroupesNO} et \ref{Tab:BAT_GroupesMA}.

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline
        Groupe et type & Nommage                         & Intitulé                             \\
        \hline
        \CAGroupElem   & \texttt{Foundation}             & Radier en entier                     \\
        \CAGroupElem   & \texttt{Floor\TextUnderscore 1} & Plancher 1                           \\
        \CAGroupElem   & \texttt{Floor\TextUnderscore 2} & Plancher 2                           \\
        \CAGroupElem   & \texttt{Floor\TextUnderscore 3} & Plancher 3 = toit                    \\
        \CAGroupElem   & \texttt{WallL\TextUnderscore 1} & Voile gauche 1er niveau              \\
        \CAGroupElem   & \texttt{WallL\TextUnderscore 2} & Voile gauche 2ème niveau             \\
        \CAGroupElem   & \texttt{WallL\TextUnderscore 3} & Voile gauche 3ème niveau             \\
        \CAGroupElem   & \texttt{WallR\TextUnderscore 1} & Voile droit 1er niveau               \\
        \CAGroupElem   & \texttt{WallR\TextUnderscore 2} & Voile droit 2ème niveau              \\
        \CAGroupElem   & \texttt{WallR\TextUnderscore 3} & Voile droit 3ème niveau              \\
        \CAGroupElem   & \texttt{EmbLineL}               & Arête extérieure voile-radier gauche \\
        \CAGroupElem   & \texttt{EmbLineR}               & Arête extérieure voile-radier droite \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Ensemble des groupes d'éléments à créer}
    \label{Tab:BAT_GroupesMA}
\end{table}
\pagebreak
\begin{table}[!ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline
        Groupe et type & Nommage      & Intitulé                                                            \\
        \hline                                                                                              \\
        \CAGroupNode   & \texttt{N0}  & Centre radier (en sous-face)                                        \\
        \CAGroupNode   & \texttt{N1}  & Centre plancher 1 (en surface)                                      \\
        \CAGroupNode   & \texttt{N2}  & Centre plancher 2 (en surface)                                      \\
        \CAGroupNode   & \texttt{N3}  & Centre plancher 3 = toit (en surface)                               \\
        \CAGroupNode   & \texttt{NL1} & Centre jonction extérieure voile-plancher gauche 1er niveau         \\
        \CAGroupNode   & \texttt{NL2} & Centre jonction extérieure voile-plancher gauche 2ème niveau        \\
        \CAGroupNode   & \texttt{NL3} & Centre jonction extérieure voile-plancher gauche 3ème niveau (toit) \\
        \CAGroupNode   & \texttt{NR1} & Centre jonction extérieure voile-plancher droite 1er niveau         \\
        \CAGroupNode   & \texttt{NR2} & Centre jonction extérieure voile-plancher droite 2ème niveau        \\
        \CAGroupNode   & \texttt{NR3} & Centre jonction extérieure voile-plancher droite 3ème niveau (toit) \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Ensemble des groupes de noeuds à créer}
    \label{Tab:BAT_GroupesNO}
\end{table}

\pagebreak

\subsection{Réalisation du maillage}

Vous pouvez ouvrir le module \SAModuleMesh en sélectionnant \fbox{\includegraphics[width=0.3cm,height=0.3cm]{./images/icon_ModuleMESH}} dans la barre de sélection des modules (figure \ref{Fig:BAT_MeshSelectModule}).
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=3.0]{./images/win_SelectModules}
    \caption{Barre de sélection des modules}
    \label{Fig:BAT_MeshSelectModule}
\end{figure}

\subsubsection{Maillage libre}

Sélectionner \SAMMMeshCreateMesh. La fenêtre \ref{Fig:BAT_CreateMesh} s'ouvre.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{./images/win_CreateMesh}
    \caption{Fenêtre de création d'un maillage}
    \label{Fig:BAT_CreateMesh}
\end{figure}

Il suffit de sélectionner la géométrie (icône \fbox{\includegraphics[width=0.3cm,height=0.3cm]{./images/icon_SelectObject}}) dans l'arbre d'étude. \Salome détecte automatiquement la dimension topologique (ici 2D puisque c'est une géométrie plane).
Il faut donc procéder de manière \emph{hiérarchique}. On commence par définir le maillage des arêtes. Sélectionner l'onglet \SAMOElementL, puis l'algorithme \SAMOAlgoLWireDiscretisation et l'hypothèse \SAMOHypoLNumber en cluquant sur l'îcone \fbox{\includegraphics[scale=0.5]{./images/icon_CreateMeshHypothesis}}. Par défaut, on vous propose $15$ segments.

Sélectionner l'onglet \SAMOElementS, puis l'algorithme \SAMOAlgoSNETGEN et l'hypothèse \SAMOHypoSNETGEN.

Vous ne voyez pas le maillage dans la fenêtre graphique car il a été \emph{défini} et non \emph{généré}. Dans l'arbre d'étude, il apparaît avec le petit panonceau d'exclamation \fbox{\includegraphics[scale=0.5]{./images/icon_TreeMeshWarn}}.

En sélectionnant le maillage dans l'arbre d'étude et avec \SAKeyRightMouse vous pouvez:
\begin{itemize}
    \item \SAMMBrowserEvaluate: \emph{évaluer} le maillage, c'est-à-dire avoir une idée du nombre d’éléments qui pourraient être générés;
    \item \SAMMBrowserCompute: \emph{calculer} le maillage, c'est-à-dire voir le générer effectivement.
\end{itemize}

Dans \SAMMMeshPreview, vous pouvez aussi \emph{prévisualiser} le maillage, c'est-à-dire voir progressivement le maillage (d'abord les arêtes, puis les faces, enfin les solides).

Les options \SAMMBrowserEvaluate et \SAMMMeshPreview sont très utiles pour éviter de créer un trop gros maillage qui risque de dépasser les capacités de votre machine (mémoire) ou pour vérifier les hypothèses. C'est un réflexe utile que d'évaluer et de prévisualiser votre maillage avant de le calculer.
Dans notre exemple, on peut directement le calculer car il est petit.

On obtient le maillage après quelques secondes sur la figure \ref{Fig:BAT_MeshFree}.
On peut constater qu'on a effectivement commencé par mailler les arêtes et qu'il y a bien 15 éléments par arête partout. Le maillage obtenu est de cette manière de très mauvaise qualité avec des éléments fortement distordus.
Si vous avez utilisé les options par défaut, on obtient $1119$ nœuds et $1642$ triangles. Pour retrouver ces infos après le calcul, sélectionnez le maillage dans l'arbre d'étude et avec \SAKeyRightMouse, choisir \SAMMBrowserInformation.
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale = 0.4]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_Ensemble_2D_MeshFree}}
    \caption{Maillage libre avec nombre de segments}
    \label{Fig:BAT_MeshFree}
\end{figure}

\subsubsection{Modification globale du raffinement}

Pour améliorer la qualité du maillage, une solution consiste à modifier l'hypothèse 1D: au lieu d'imposer le nombre d'éléments sur les arêtes, on peut imposer leur longueur par \SAMOHypoMaxLength.
Pour sélectionner une nouvelle hypothèse:
\begin{itemize}
    \item Sélectionnez le maillage dans l'arbre d'étude;
    \item Éditez le maillage \SAMMBrowserEditMesh après avoir cliqué avec \SAKeyRightMouse sur le maillage pour avoir le menu contextuel;
    \item Modifiez l'hypothèse 1D dans l'onglet \SAMOElementL, avec \SAMOHypoMaxLength: on peut choisir $0,2$, ce qui donnera deux éléments dans l'épaisseur des planchers par exemple.
\end{itemize}

La nouvelle hypothèse remplace l'ancienne dans l'arbre d'étude. On a modifié un paramètre du maillage et il faut donc le re-générer. N'oubliez donc pas de \emph{calculer} le maillage.

On voit un exemple de maillage obtenu sur la figure \ref{Fig:BAT_MeshFreeNumberGraphicalView}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale = 0.5]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_Ensemble_2D_MeshLength}}
    \caption{Maillage libre avec longueur de segment de $0,2m$}
    \label{Fig:BAT_MeshFreeNumberGraphicalView}
\end{figure}

\subsubsection{Modification locale du raffinement}

La modification précédente a consisté à changer l'hypothèse de raffinement sur l'ensemble du maillage. Il est également possible d'utiliser un raffinement \emph{local}, en utilisant la notion de \SAMOSubMesh et les objets \SAGOGroup créés précédement dans la géométrie.
On va raffiner le maillage sur l'épaisseur des planchers en créant un sous-maillage sur le groupe \texttt{Long\TextUnderscore Plancher}. Pour cela sélectionnez le maillage dans l'arbre d'étude et créez un objet \SAMOSubMesh par \SAMMMeshCreateSubMesh après avoir cliqué avec \SAKeyRightMouse sur le maillage pour avoir le menu contextuel


La fenêtre de création d'un sous-maillage est très semblable à celle d'un maillage (voir figure \ref{Fig:BAT_Mesh_CreateSubMesh_Window}).
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.3]{./images/win_CreateSubMesh}
    \caption{Création d'un sous-maillage}
    \label{Fig:BAT_Mesh_CreateSubMesh_Window}
\end{figure}

La différence fondamentale, c'est le menu \texttt{Geometry} qui permet de sélectionner le sous-objet sur lequel on va créer le sous-maillage. Le sous-objet peut-être une entité géométrique classique ou un objet \SAGOGroup. Ici on prend l'objet \SAGOGroup de nom \texttt{Epais\TextUnderscore Plancher}qui correspond aux arêtes dans l'épaisseur des planchers.
L'option \texttt{1D} dans l'onglet \fbox{\includegraphics[scale=0.5]{./images/win_CreateMeshDimension}} a été sélectionné automatiquement, puis on sélectionne l'algorithme \SAMOAlgoLWireDiscretisation, l'hypothèse \SAMOHypoLNumber en cliquant sur l’icône \fbox{\includegraphics[width=0.3cm,height=0.3cm]{./images/icon_CreateMeshHypothesis}}. En imposant une valeur de $5$, on va obtenir un maillage avec plus d'élements (5 !) dans l'épaisseur des planchers.
Pour obtenir le maillage, ne pas oublier de le calculer.
Le maillage obtenu respecte bien la condition de 5 éléments sur l'épaisseur des planchers, mais comme l'hypothèse globale \SAMOHypoMaxLength est toujours présente, le maillage se <<dé-raffine>> au milieu des planchers. Il faut donc jouer avec les différentes hypothèses (locales et globales) pour obtenir un maillage de bonne qualité.

\subsubsection{Maillage en quadrangles}

Sélectionner \SAMMMeshCreateMesh. La fenêtre \ref{Fig:BAT_CreateMesh} s'ouvre. Il suffit de sélectionner la géométrie (icône \fbox{\includegraphics[width=0.3cm,height=0.3cm]{./images/icon_SelectObject}}) dans l'arbre d'étude. \Salome détecte automatiquement la dimension topologique (ici 2D puisque c'est une géométrie plane).

Si on clique sur le bouton \SAMWCreateMeshAuto puis que l'on sélectionne \SAMWCreateMeshAutoMappedSH dans le menu déroulant qui apparaît, alors \Salome propose une combinaison d'hypothèses et d'algorithmes pour faire le maillage. En l’occurrence:
\begin{itemize}
    \item Pour les hypothèses: \SAMOHypoLNumber que \Salome vous invite à modifier lors de la création (prenez 3 par exemple)
    \item Pour les algorithmes, en 1D: \SAMOAlgoLRegularOneD pour les arêtes
    \item Pour les algorithmes, en 2D: \SAMOAlgoSQuadrangleTwoD pour la face.
\end{itemize}
On obtient le maillage de la figure \ref{Fig:BAT_2D_MeshRegle}

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale = 0.4]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_Ensemble_2D_MeshRegle}}
    \caption{Maillage régulier en quadrangle}
    \label{Fig:BAT_2D_MeshRegle}
\end{figure}
Dans \salome, il n'est possible de mailler avec des quadrangles qu'à condition que la géométrie soit isomorphe à un carré (en 3D, isomorphe à un cube, donc 6 faces), c'est-à-dire que les faces aient toutes 4 arêtes. C'est notre cas ici.

\subsubsection{Récupérer les entités topologiques}

On va se servir des objets \SAGOGroup qu'on a créé dans le module \SAModuleGeom. Dans \salome, dès lors qu'on crée un maillage sur une géométrie contenant des objets \SAGOGroup, on obtient des \CAGroupElem. Si ce n'est pas le cas, il faut les \emph{importer} dans le maillage:
\begin{itemize}
    \item Sélectionnez le maillage dans l'arbre d'étude
    \item Créez les groupes par \SAMMMeshCreateGroupFromGeometry après avoir cliqué avec \SAKeyRightMouse sur le maillage pour avoir le menu contextuel
\end{itemize}

La fenêtre d'importation des groupes à partir de la géométrie s'ouvre (voir \ref{Fig:BAT_CreateGroupFromGeometry}).

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale = 0.3]{./images/win_CreateGroupsFromGeometry}}
    \caption{Importation des objets \SAMOGroupTXT{} à partir de la géométrie}
    \label{Fig:BAT_CreateGroupFromGeometry}
\end{figure}

Cette fenêtre propose de créer des groupes d'\emph{éléments} ou des groupes de \emph{nœuds}. La distinction sera importante dans \codeaster (distinction entre \CAGroupElem et \CAGroupNode), mais elle n'a pas d'importance ici.
